# CSS - Значения и единици измерения. Шрифт. Свойства текста.

## значения и единици измерения

> - числа могут быть дробные и отрицательные

> - % - берутся от родителя

> - цвет 
```
 rgb(255,0,0)   rgb(100%,0%,0%)   rgba(100%,0%,0%, .7) a - прозрачность
```
> - em / ex / rem
```
1em - это 100% fontSize родителя
1ex - высота x   1/2em
1rem - 100% от базового шрифта (HTML) часто = 16px
```
> vw, vh, vmin
```
1vw - 1% ширины окна
1vh - 1% высоты окна
1vmin - 1vw или 1vh, в зависимости от того, что меньше
```

## шрифт
> - семейство шрифтов 
```
font family: "Georgia 1", sans-serif;
```
> - насыщенность шрифтов
```
font-weigth: 1 - 900 /* 400 normal */ или словами - bold
```
> - размер шрифта
```
small, large, em, px
```
> - стили и варианты
```
font-variant: small-caps;
```
> - псевдо елемент - line box
```
first line - первая строка
first letter - первый символ
```

## cвойства текста

> - отступы
> - горизонтальное выравнивание
> - высота строки 
> - вертикальное выравнивание
> - расстояние между буквами и словами
> - переносы

```
text-tranform;
uppercase;
txt-decoration;
lowercase;
text-shadow;
```
```
div {
    column-count: 4;
    column-width: 180px;
    column-gap: 40px;
    column-rull: dotted 1px #333;
}
```